\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage[top=1cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}


\usepackage{indentfirst}
\newcommand{\tit}[2]{\title{#1 \\\medskip\large #2}}

\author{}\date{}

\tit{Hardware}{Hardware – BIOS, jeho části a funkce. Vstupní zařízení počítače – klávesnice, myš, touchpad, gamepad, scanner, dotyková obrazovka, webová kamera a další – výčet, charakteristika, typy, použití, technické parametry}

\newcommand{\titem}[1]{\item[] \textbf{#1}}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
	\maketitle\thispagestyle{empty}
	\begin{itemize}
			\titem{BIOS (\small Basic Input-Output System) a UEFI}
			\begin{itemize}
				\item první program, který se spouští po zapnutí PC
				\item za DOSu sloužil ke komunikaci s HW -- např. čtení a zápis na disky, ovládání vykreslování n amonitor, čtení znaků z klávesnice\ldots -- systém tzv. přerušení
				\item dodnes se používá k nastavování komponent (výjimečně) a spuštění bootloaderu\footnote{Linus Torvalds: \uv{\textit{just load the OS and get the hell out of there}}}
				\item ovládá se prostřednictvím tzv. SETUPu (lze spustit stiskem kombinace kláves těsně po startu -- obvykle DEL nebo F2)
				\item data uložena v paměti CMOS, se samostatnou baterií (paměť slouží také pro uložení času)
				\item BIOS je uložen ve dvou flash pamětech, druhá pro zálohu při flashování (updatu) BIOSu -- Dual BIOS
				\item dnes slouží např.  k přetaktování CPU, změna boot pořadí, zapnutí podpory virtualizace, změna systémového času\ldots
				\item součástí systém ACPI, používá se např. k obnovení uspaného OS, nebo jako správa napájeni komponent (uspání HDD, úsporný režim CPU)
				\item součástí program POST (power-on self test), kontroluje funkčnost všech částí PC
				
				\item[]
				
				\item dnes nahrazen systémem UEFI od firmy Intel
				\item výhody: podpora GPT disků (nad 2TB a více oddílů než 4), Secure Boot a teoreticky rychlejší start (až na SB podporují i nové BIOSy)
				\begin{itemize}
					\item start OS podmíněn jeho podepsáním certifikátem uloženým v UEFI
					\item mělo fungovat jako bezpečnostní pojistka proti malware
					\item problémy se spouštěním starších nebo nepodporovaných systémů 
					\item navíc kontroluje i aplikace v OS, nedovoluje přímou komunikaci s HW, problém např. u virtualizace (nutno ručně podepsat)
				\end{itemize}
			\item obsahuje grafický SETUP, lépe ovladatelný s více funkcemi (diagnostika, update online)
			\item pro pokročilejší správu se používá textové rozhraní -- EFI shell
			\item pro ukládání bootloaderu a certifikátů používá jeden diskový oddíl (ESP -- EFI system partition)
			\item Legacy mode -- emulace BIOSu
			\item systém kritizován pro zbytečnou komplikovanost a omezování svobody uživatelů (SB slouží i k implementování ochran DRM)
	
			\end{itemize}
		
		\titem{Klávesnice}
			\begin{itemize}
				\item slouží k zadávání textu do počítače, popř. k jeho ovládání klávesovými zkratkami
				\item základem je mřížka (matrix) tlačítek, při stisku klávesy dojde k propojení obvodu a mikroprocesor klávesnice poté podle souřadnic vygeneruje tzv. scan kód, ten je odeslán do počítače, zpracován řadičem a předán procesoru
				\item porty PS/2, USB, nebo bezdrátová (BT/přijímač v USB); u NTB vlastní konektor
				\item klávesy -- abecední, numerické (u NTB/herních kl. může chybět), fční (F1-F12, PrtSc, Delete\ldots), meta (mění chování -- Shift, Ctrl, Alt, mezerník, Esc\ldots), makro klávesy (buď specifická fce [vypnutí, zvýšení hlasitosti] nebo dodán SW, kterým se programují na libovolnou fci)
				\item rozložení kláves (u nás QWERTZ, anglické QWERTY)
				\item typy kláves
				\begin{itemize}
					\item mechanické -- obvykle kvalitnější, delší výdrž, různé provedení, o návrat se starají pružiny, typická hmatová odezva, není potřeba domáčknout, např. Cherry
					\item membránové -- klávesa na gumové membráně, nahrazuje pružinu; pod ní dvojice membrán s kontakty, levnější, u méně kvalitních může vynechávat (nutno domáčknout tlačítko) a obecně má menší životnost
				\end{itemize}
			\item liší se také výškou tlačítek nebo tvarem (normální a ergonomické)
 			\end{itemize}
 		
		\titem{Myš}
			\begin{itemize}
			\item slouží k ovládání grafického uživatelského rozhraní (GUI)
			\item polohovací zařízení, převádí pohyb po ploše na pohyb kurzoru na obrazovce
			\item obsahuje obvykle 2 tlačítka a scrollovací kolečko + další tlačítka (např. změna DPI nebo programovatelné)
			\item porty: PS/2, USB, bezdrát (BT, vlastní dongle)
			\item DPI (dot per inch) -- poměr o kolik bodů na obrazovce se myš pohne při posunu o jeden palec
			\item technologie --
			\begin{itemize}
				 \item mechanické -- gumová kulička jejíž pohyb snímají 2 kolmé hřídele, ty pohyb přenášejí na clonu, kterou prochází světlo, přerušovaný paprsek dekódován na elektrické impulzy; nevýhoda: zanáší se prachem, čímž se snižuje přesnost
				
				\item optické myši -- podklad osvětlen červenou LED diodou a snímán minikamerou, změny snímků vyhodnocuje procesor myši; nevýhoda: nefunguje na lesklých nebo jednolitých površích; parametry: rozlišení snímků 
				
				\item laserové myši -- místo LED diody použit laser, vyšší kvalita obrazu, lze použít i na površích, kde optika selhává, první firma Logitech
			\end{itemize}			
			\end{itemize}			
			
			\item další druhy: vertikální myš (méně zatěžuje karpální tunel), trackball (typické mechanické kolečko je umístěna nahoře, použití pro přesný pohyb kurzoru -- průmysl, 3D grafika), 3D myš
		
			\item vynalezena na Stanfordu, první počítač Xerox Alto
			\item Microsoft jako jeden z prvních upravil program Word k použití s myší (dodával i vlastní myši, počátek HW divize)
			\item komerčně rozšířena díky Apple Mackintoch 
			
		\titem{Touchpad}
			\item především u NTB nebo u některých bezdrátových klávesnic
			\item plochá deska obvykle se dvěma tlačítky (dnes většinou podporují klikání poklepem na plochu) a někdy okrajem sloužícím ke scrolování
			\item podpora gest (např. W10 přepínání mezi okny, zobrazení všech spuštěných aplikací)
			\item funguje na principu snímání elektrické kapacity
			\item u některých notebooků probíhají pokusy s nahrazením dotykovou obrazovkou (lze používat např. jako kalkulačku)
			
		\item[]
			
		\titem{Trackpoint}
			\item typický pro Lenovo ThinkPad
			\item malá gumová ploška uprostřed klávesnice
			\item umožňuje pohyb kurzoru po obrazovce (joystick)
			\item neujal se
			
		\item[]
			
		\titem{Gamepad}	
			\item zařízení používané k hraní her
			\item připojuje se pomocí USB/, dříve vlastní port -- Gameport (12pin D-SUB)
			\item skládá se z tzv. akčních tlačítek (4) a joysticku nebo 4 směrových tlačítek
			\item k hraní her existují také další periferní zařízení -- pedály, volant, pistole, joystick a další
			
		\item[]
			
		\titem{Skener}
			\item převádí psaný text/fotografie do digitální podoby, scanu (fotografie)
			\item skenovaný dokument se pokládá na sklo, pod nímž se pohybuje skenovací rameno (stejné jako kopírka -- obvykle multifunkční zařízení), dokument je osvícen a odraz je zachycen; 2 technologie
			\begin{enumerate}
				\item papír je osvícen a pomocí zrcadel odražen do tří přijímačů (RGB)
				\item osvětluje se postupně červenou, modrou a zelenou LED a jednotlivé odražené paprsky postupně zachycovány jedním snímačem, nepoužívá zrcadla  
			\end{enumerate}
			\item často jako součást tiskáren				
			\item parametry: rozlišení (300 až tisíce DPI), barevná hloubka (kolik barev je snímač schopen zaznamenat)
			\item 3D skenery -- umožňují 3D objekt převézt do digitálně upravitelné podoby
			\item filmové -- skenování negativů fotografií
			\item řadí se zde i čtečky čárových kódů
			\item přenosný -- papír projíždí skrz a po řádcích je skenován, obvykle menší rozlišení
			\item[] 
			\item OCR -- optické rozpoznání znaků; umožňuje převést naskenovaný text do editovatelné podoby, buď samostatný program nebo součást dražších skenerů
			
		\item[]
			
		\titem{Dotyková obrazovka}
		\item umožňuje ovládat počítač klikáním prstem, nebo stylusem
		\item stejné vlastnosti jako obyčejná obrazovka, jen přidává dotykovou vrstvu
		\item nejdříve se používaly u bankomatů, pokladen a PDA, rozmach s vynálezem chytrého telefonu a tabletu
		\item velké množství technologií -- dvě nejpoužívanější jsou 
		\begin{itemize}
			\item rezistivní -- dvě elektricky vodivé vrstvy a mezi nimi mezera, při dotyku dojde k propojení; typický měkčí displej např. u aut (lze ovládat i běžnou rukavicí)
			\item kapacitní -- základem sklo potažené tenkou vodivou vrstvou, využívá vodivosti lidského těla, při dotyku je elektrické pole narušeno $\Rightarrow$ funguje jen pro prsty nebo speciální materiály; u mobilů a tabletů
		\end{itemize}
		\item dnes i u notebooků a monitorů
		\item moderní na bázi OLED jsou ohybatelné (skládací telefony)
	
		\item[]
		
		\titem{Webová kamera}
		\item nahrávání obrazu a pořizování fotografií
		\item připojuje se pomocí USB, u NTB/tabletů/telefonů zabudována
		\item nejčastější použití při online hovorech/konferencích nebo nahrávání videa pro streamování na internet (název)
		\item hlavní parametr je rozlišení, stejné jako u monitorů (HD, FullHD, Ultra HD, 4K), Snímková frekvence (FPS) -- 25, 30 existují i 60 FPS
		\item autofocus -- funkce automatického ostření na obličej
		\item zoom -- přiblížení, softwarově, nepodporují všechny
		\item často mají integrovaný mikrofon (dostačující pro konference, pro natáčení obvykle nevhodný)
		\item obvykle se pomocí klipu uchycují na horní rám monitoru nebo stojí na stole
		\item připojení přes USB (můžou a nemusí mít jack na mikrofon)
		\item řadí se zde i tzv. IP kamery, fungují bez připojení k PC, chovají se jako samostatný síťový prvek (bezpečnost, cestovní ruch)
		
	\end{itemize}
\end{document}







